中共大規模改造維吾爾人生活習慣 學者：抹除反抗意識

中國當局在新疆大舉設置「再教育營」關押少數民族。以外，中共亦從日常生活中著手、破壞伊斯蘭文化，「反清真運動」無所不在。中國哈薩克族醫師薩吾提拜（Sayragul Sauytbay）受《半島電視台》（Al Jazeera）採訪時表示，2019年為農曆生肖豬年，新疆伊犁當地官員竟要求維吾爾人跟著裝飾春聯，並給挨家挨戶送上豬肉。

薩吾提拜指出，甚至在新疆北部阿勒泰市的學校，學生拒食學校食堂供應的豬肉，校方卻通知政府派出士兵進行鎮壓。她分析，政府如此行為的主要目的，是趁穆斯林兒童年幼，飲食習慣尚未完全成形之前，就杜絕其不吃豬肉的文化、轉而喜歡「非清真」食品的口味。

與美國政府相關的自由亞洲電台（RFA）去年也曾報導：中國政府持續軟硬兼施，企圖改變新疆穆斯林不豬、不菸、不酒的宗教生活習慣。澳洲籍維吾爾倡議者希達亞特（Arslan Hidayat）指出，無論是強迫穆斯林養豬、吃豬還是喝酒，中國政府都是想迫使穆斯林「常態性違反」伊斯蘭教規。

中共並強迫維吾爾族人不得過齋戒月：新疆政府蓄意在齋戒月期間，發布行政命令，要求所有清真食堂「正常時間運營」；意指，夜幕降臨後不得延後打烊、為深夜進食的穆斯林提供餐點。德國維吾爾研究學者鄭國恩分析指出，政府就是想確保維族人違反齋戒月禁止於白天飲食之戒律，破例在白天吃東西。

根據《自由亞洲電台》昨（7）日報導，美國羅斯-霍曼理工學院中國問題教授蒂格羅斯（Timothy Grose）指出，中國政府近年來以「美化工程」為名，系統性地改造為族人的居家格局，模板則是中國東部農村的居家擺設，試圖藉此重塑族人思想、行為模式，進而抹除反抗意識。

格羅斯提到，「美化工程」的改造項目，主要是簡化維吾爾族住宅中，基於宗教因素而成的獨特的複雜格局。他解釋，多數維吾爾族家庭中，都會有狀似中國北方的「炕」、但具儀式性意義的「蘇帕」（supa）。此外，「米哈拉布」（mihrab）則是設置標示聖城麥加方向、便於美日朝拜的壁龕。然而，「蘇帕」、「米哈拉布」均在逐漸消失中。

不過，格羅斯認為，中共的種種改造手段，頂多帶來表面的強迫服從，他們能迫使維吾爾族人出於人身安全服從命令，卻無從動搖他們的文化認同。

D伊斯蘭國唔搞中國真係好奇怪

係一帶一露既人民幣呀

學埋晒滿清啲衰野

唔好好似千與千尋咁唔記得左個名就出唔番黎架